%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%        Convegno Analisi Non Standard - Verona 2021
%
%                    Daniele Zambelli
%
%                    Limiti e infinito
%
%                      presentazione
%
%------------------------------
% Compilazione:
% pdflatex --shell-escape pres_21_zambelli.tex
%------------------------------
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the Creative Commons BY-SA
%
% Author: Daniele Zambelli
%
% The Current Maintainer of this work is 
% Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%
% Copyright 2020-24 Daniele Zambelli
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%========================
% Definizione delle directory
%========================
\newcommand{\depdir}{../../}
\newcommand{\lbr}{\depdir lbr/}

%========================
% Classe del documento
%========================
% \documentclass[handout]{beamer}   % Per la stampa, vedi anche sotto...
% \documentclass[14pt]{beamer}
% \documentclass[mathserif]{beamer} % in alternativa ai due seguenti

\documentclass{beamer} %commentare in caso di stampa

%========================
% Lettura preambolo e variabili e definizionicomuni
%========================
\usepackage{microtype}
% \DisableLigatures{encoding = *, family = *}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[italian]{babel}
% \usepackage{amsmath} % caricata di deafault da beamer
\usepackage{comment}
\usepackage{multicol, cancel}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true, allcolors=blue}
\usepackage{tabularx, booktabs, multirow}
\usepackage{amsmath,amsfonts, relsize}
\usepackage{bm} % per grassetto nelle formule

%\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
%========================
% pgf & TikZ
%========================
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tkz-fct}
\usepgfplotslibrary{patchplots}
\pgfplotsset{compat=1.8}
\usetikzlibrary{arrows,%
  arrows.meta,
  through,
  automata, %
  backgrounds, %
  calc, %
  decorations.markings, %
  decorations.shapes, %
  decorations.text, % 
  decorations.pathreplacing, %
  decorations.pathmorphing, % per linee tracciate ``a mano''
  fit, %
  matrix, %
  mindmap, %
  patterns, %
  positioning, %
  intersections, %aggiunto da claudio
  shapes, %
  shapes.geometric,
  overlay-beamer-styles % per le animazioni
}

%--------------------------------------------
% Per semplificare 2 minipage affiancate
\newcommand{\affiancati}[4]{% Due parti affiancate
  \def \larghezzaa{#1}
  \def \larghezzab{#2}
  \def \testoa{#3}
  \def \testob{#4}
  \begin{columns}
  \begin{column}{\larghezzaa\textwidth}
    \testoa
  \end{column}
  \begin{column}{\larghezzab\textwidth}
    \testob
  \end{column}
  \end{columns}
}

%--------------------------
% Spaziatura all'interno di una diapositiva
\newcommand{\spause}[1][1]{\pause

\vspace{#1em}
}

\usefonttheme{serif} % caratteri serif per tutto
% \setbeamercovered{transparent} % per intravvedere il prosieguo della slide

\usepackage{graphicx}
\usepackage{appendixnumberbeamer}

\usepackage[lf]{Baskervaldx} % lining figures
% \usepackage[bigdelims,vvarbb]{newtxmath} % math italic letters from Nimbus 
% Roman
% \usepackage[cal=boondoxo]{mathalfa} % mathcal from STIX, unslanted a bit
% \renewcommand*\oldstylenums[1]{\textosf{#1}}

\useinnertheme{rounded}
\setbeamercolor{title}{fg=blue}
%\setbeamercolor{titlelike}{fg=blue}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=blue}
\setbeamercolor{normal text}{bg=black,fg=black}
\setbeamercolor{structure}{bg=yellow, fg=blue}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=true]
\setbeamertemplate{background canvas}[vertical 
shading][bottom=blue!15,top=yellow!50]
% \usefonttheme{professionalfonts}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty
% Font for the presentation title
\setbeamerfont{title}{size = \Huge}
% Font of the frame titles
% \setbeamerfont{frametitle}{size = \large}
\setbeamerfont{frametitle}{series=\bfseries,size=\Large}
% {family=\rmfamily,series=\bfseries,size=\Large}
%{\fontsize{32}{36}}}

% Standard block 
\setbeamercolor{block title}{fg = blue, bg = orange!30}
\setbeamercolor{block body}{bg = yellow!30}
% Alert block 
\setbeamercolor{block title alerted}{fg = black, bg = red!30}
\setbeamercolor{block body alerted}{bg = orange!30}
% Example block 
\setbeamercolor{block title example}{fg = black, bg = green!30}
\setbeamercolor{block body example}{bg = cyan!30}

\setbeamertemplate{footline}
{
\leavevmode%
\hbox{%

\begin{beamercolorbox}[wd=.4\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]
{author in head/foot}%
\usebeamerfont{author in head/foot}
\insertshortauthor
\end{beamercolorbox}%

\begin{beamercolorbox}[wd=.6\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]
{title in head/foot}%
\usebeamerfont{title in head/foot}
\insertshorttitle \hspace*{3em}
\insertframenumber{} / \inserttotalframenumber \hspace*{1ex}
% \oldstylenums{\insertframenumber{} / \inserttotalframenumber \hspace*{1ex}}
\end{beamercolorbox}}%
\vskip0pt%
}
% 
% \usetheme{Madrid}
% \useoutertheme[right]{sidebar}
% \setbeamercovered{dynamic} %{transparent} {invisible}
% \usecolortheme{dove} %{crane}
% \theoremstyle{definition}
% \newtheorem{definizione}{Definizione}
% 
% \usepackage{pgfpages}
% % \pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape] % per 
% % stampa.

\author{Daniele Zambelli}

\subtitle{
X giornata di studio \\
Analisi Non Standard, \\
per le scuola superiori}

%\logo{}
\institute[]{Licenza CC BY-SA}
\date{2021}
\subject{Convegno di Analisi Non Standard}
%\setbeamercovered{transparent}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

\input{art_10_zambelli_grafici}

\input{../../../lbr/definizioni}

%========================
% Variabili per questa presentazione
%========================
% \author{Ruggero Ferro, Bruno Stecca, Daniele Zambelli}
\title[Limiti e infinito]
{Limiti e infinito
\vspace{.5em}}

%###########################################################################
%###########################################################################
%###########################################################################
%========================
% Documento
%========================
\begin{document}
\transduration{1}
% \input{art_10_zambelli_grafici}

% Le prime due slide della presentazione: titolo e TOC
\begin{frame}
\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]
\frametitle{Piano della presentazione}
% \begin{multicols}{2}
\tableofcontents
% \end{multicols}
\end{frame}

\section{L'idea di limite}

\begin{frame}
\frametitle{L'idea di limite}
I limiti studiano 
\spause
\begin{center}
il \green{comportamento} di una funzione 
\spause
\green{nei pressi} di \blue{un certo valore} dell'argomento. 
\end{center}
\spause
Questo comportamento a volte viene indicato con un numero reale 
a volte con altri simboli.
\spause
Non ci interessa cosa succede quando l'argomento della funzione ha proprio 
quel valore.
\spause
Infatti, è quando non conosciamo il valore di una funzione in un punto, 
che cerchiamo di cogliere almeno come si comporta nelle sue vicinanze.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Comportamento vicino a un punto}
In generale, quando l'argomento di una funzione è ``vicino'' ad un certo 
valore, la funzione potrebbe avere uno dei seguenti comportamenti:

\spause
\begin{enumerate}
\item <2-> non è definita per alcuni valori;
\item <3-> assume valori non ``vicini'' tra di loro;
\item <4-> assume valori ``vicini'' ad un certo numero reale;
\item <5-> assume valori ``grandissimi'' in valore assoluto.
\end{enumerate}

\vspace{1em}
\only<6->{Negli ultimi due casi possiamo parlare di \orange{limite}.}

\vspace{1em}
\only<7->{E il concetto di ``limite'' permette di dare un senso preciso ai
termini ``vicino'' e ``grandissimo''}

\end{frame}


\section{Limiti finiti al finito}

\begin{frame}
\frametitle{Limite standard}
Nell'analisi standard possiamo pensare ai limiti come a un processo di 
avvicinamento ad un certo valore: 
\blue{``\(x\) che tende a \(c\)''}.

Processo che avviene con una gara al rilancio:

una gara al tiro con l'arco in cui il giudice restringe continuamente il 
bersaglio.

\orange{\emph{RH:}} se sono vicino a \(c\) colpisco il bersaglio;

\orange{\emph{SN:}} ma io restringo il bersaglio attorno a \(L\);

\orange{\emph{RH:}} se mi avvicino di più a \(c\) colpisco anche questo 
bersaglio;

\orange{\emph{SN:}} ma io metto un bersaglio ancora più piccolo;

\orange{\emph{RH:}} se mi avvicino abbastanza a \(c\) colpisco un bersaglio 
piccolo quanto vuoi.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Definizione standard}
\affiancati{0.35}{0.65}{
Questo tipo di processo si descrive in matematica 
con una frase piuttosto complicata e dà origine alla definizione 
\orange{\(\epsilon\) - \(\delta\)} di limite:
\blue{
\[\lim_{x \to c} f(x) = L\]
}
se:
}{
\begin{center} \limiteedfin \end{center}
}

\blue{
\[\forall \epsilon > 0 \quad \exists \delta > 0 \quad \forall x
\tonda{\tonda{x \neq c \sand \abs{x-c}< \delta} \srarrow 
\abs{f(x)-L}< \epsilon}\]
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Un primo confronto}
Nell'Analisi Standard (SA) il limite per \(x \to c\) sintetizza: 
\spause
\blue{un processo infinito di avvicinamento a \(c\),} 
\spause
Nell'Analisi Non Standard (NSA) il limite coglie il valore di una funzione
\spause
\orange{
in un generico punto infinitamente vicino a \(c\) e diverso da \(c\).
}
\end{frame}

% \begin{frame}
% \frametitle{Limite Non Standard}
% Nell'Analisi Non Standard (NSA) il limite coglie il 
% comportamento di una funzione: 
% \spause
% \blue{non in un processo infinito,} 
% \spause
% \orange{ma in un punto infinitamente vicino a \(c\) e diverso da \(c\).}
% \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Definizione non standard}
\affiancati{.45}{.55}{
\begin{definizione}
Il numero reale \(L\) è il \textbf{limite} della funzione \(f(x)\) 
per \(x\) che tende a un valore \(c\) se 
per tutti gli \(x\) infinitamente vicini a \(c\) e diversi da \(c\),
\(f(x)\) è infinitamente vicino a \(L\).
\end{definizione}
}{
\hspace{-14mm}\scalebox{.9}{\limitedef}
}

\green{
\[\lim_{x \to c} f(x) = L \text{~~se~~} \forall x \approx c \text{~~e~~} 
x \neq c, \quad f(x) \approx L\]
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Limite finito e parte standard}
Dato che questo comportamento, dove possibile, 
è indicato da un \orange{numero reale},
il limite finito di una funzione è legato alla funzione 
\orange{parte standard}:
\spause
\green{
\[\lim_{x \to c} f(x) = \pst{f(c + \epsilon)} \]

\vspace{-1.5em}
\begin{center} 
se questa parte standard esiste e è sempre la stessa 
per ogni infinitesimo \(\epsilon \neq 0\).
\end{center}
}
\spause
Questa definizione è \orange{operativa}: 
ci permette di \orange{calcolare} i limiti 
finiti al finito con un procedimento in due passi:
\pause
\begin{enumerate} [<+->]
\item calcoliamo il valore iperreale: \blue{\(f(c + \epsilon)\)};
\item se il valore ottenuto è finito, calcoliamo: 
\blue{\(\pst{f(c + \epsilon)}\)}.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame} %[allowframebreaks]
\frametitle{Esempio: limite finito al finito I}
Studia il comportamento della funzione 
\blue{\(f(x) = \dfrac{x^2-4}{x^2+x-6}\)}\\
vicino a \blue{\(+2\)}. 

\affiancati{.5}{.5}{
\begin{center} \scalebox{.8}{\limitefesea} \end{center}
}{
\pause
\textbf{Primo passo: \blue{\(f(+2 + \epsilon)\)}} 
\pause

% Calcoliamo il valore (iperreale) della funzione in un punto 
% infinitamente vicino a \(+2\).
% \pause
\blue{
\begin{align*}
f(2 + \epsilon) &\stackrel{1}{=} 
\frac
  {\tonda{2+\epsilon}^2-4}
  {\tonda{2+\epsilon}^2+\tonda{2+\epsilon}-6} 
\action<5->{
\stackrel{2}{=}\\ 
&\stackrel{2}{=}
\frac
  {\cancel{+4}+4\epsilon+\epsilon^2~\cancel{-4}}
  {\cancel{+4}+4\epsilon+\epsilon^2~\cancel{+2}+\epsilon~\cancel{-6}}}
\action<6->{
=\\
&=
\frac
  {4\epsilon+\epsilon^2}
  {5\epsilon+\epsilon^2}}
\action<7->{
\stackrel{3}{=}
\frac
  {\cancel{\epsilon} \tonda{4+\epsilon}}
  {\cancel{\epsilon} \tonda{5+\epsilon}}}
\end{align*}
}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Esempio: limite finito al finito II}
\textbf{Secondo passo: \blue{\(\pst{f(c + \epsilon)}\)}} 

Dato che il valore ottenuto è \orange{finito} 
(il quoziente di due finiti non infinitesimi) 
calcoliamo la sua parte standard:
\blue{
\[
\pst{\frac{4+\epsilon} {5+\epsilon}} \stackrel{4}{=}
\frac{\pst{4+\epsilon}}{\pst{5+\epsilon}} \stackrel{5}{=} \frac{4}{5}
\]
}
\spause
Poiché il valore ottenuto è \orange{indipendente dall'infinitesimo 
\(\epsilon \neq 0\)}:
\blue{
\[\displaystyle \lim_{x \to 2} \dfrac{x^2-4}{x^2+x-6} = \dfrac{4}{5}\]
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Motivazioni dei passaggi}
I passaggi, nei calcoli precedenti, hanno le seguenti giustificazioni:
\begin{enumerate}
\item calcoliamo \(f(2+\epsilon)\);
\item otteniamo il rapporto tra due infinitesimi 
dato che tutti i termini non infinitesimi si annullano;
\item possiamo raccogliere e semplificare l'infinitesimo \(\epsilon \neq 0\);
\item la parte standard della frazione è uguale al rapporto delle parti 
standard del numeratore e del denominatore dato che il denominatore non è 
infinitesimo;
\item la parte standard di un reale più un infinitesimo è il reale stesso
e non dipende dall'infinitesimo \(\epsilon\).
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Osservazioni}
\begin{itemize} [<+->]
\item 
La definizione di limite richiede soltanto il concetto di 
\orange{infinitamente vicino} e ha un unico quantificatore.
\item 
A differenza della definizione standard, quella non standard 
fornisce un \orange{metodo per calcolare} il limite usando:
\begin{itemize}
\item \green{le operazioni con gli iperreali,}
\item \green{la funzione parte standard.}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fallimenti della precedente definizione}
La definizione permette di calcolare il limite 
solo se ci sono alcune condizioni. 

In vari casi può fallire:
\spause
\begin{enumerate}
\item <2-> la funzione \blue{\(f(c+\epsilon)\)} non è definita per alcuni 
valori dell'infinitesimo \blue{\(\epsilon \neq 0\)}; 
\item <3-> al variare di \blue{\(\epsilon\)} la parte standard 
\blue{\(\pst{f(c+\epsilon)}\)} non è sempre la stessa;
\item <4-> \blue{\(f(c+\epsilon)\)} è un numero infinito e quindi non ha 
parte standard. 
\end{enumerate}

\vspace{1em}
\only<5->{
Nei primi due casi \orange{non esiste il limite}, ma si può cercare se è 
presente una forma più debole di limite: 

il \blue{limite sinistro} o il \blue{limite destro}.}

\vspace{1em}
\only<6->{
\orange{Il terzo caso può essere affrontato ampliando la definizione.}}
\end{frame}


\section{Limiti infiniti al finito}

\begin{frame}
\frametitle{Limite infinito al finito}
È difficile trovare la definizione dei simboli \(+\infty\) e \(-\infty\) nei 
testi scolastici.

\pause
Noi useremo:
\begin{itemize}
\item \blue{\(+\infty\)} per indicare 
\blue{un generico numero infinito positivo};
\item \blue{\(-\infty\)} per indicare 
\blue{un generico numero infinito negativo}.
\end{itemize}

\spause
Quindi possiamo ampliare la definizione di limite con le due seguenti:
\begin{definizione}
\[\lim_{x \to c} f(x) = -\infty \quad 
\text{~~se~~} f(c+\epsilon) 
\text{~~è un infinito negativo~~} \forall \epsilon \neq 0\]
\[\lim_{x \to c} f(x) = +\infty \quad 
\text{~~se~~} f(c+\epsilon) 
\text{~~è un infinito positivo~~} \forall \epsilon \neq 0\]
\end{definizione}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Nuova procedura}
La procedura del calcolo del limite diventa:
\spause
\vspace{1em}
\textbf{Primo passo}

% \vspace{.5em}
Calcoliamo il valore (iperreale) di \blue{\(f(c+\epsilon)\)} 
per un generico infinitesimo \blue{\(\epsilon \neq 0\)}.
\spause
\vspace{.5em}
\textbf{Secondo passo}
\begin{itemize} 
\item <3->
se \blue{\(f(c+\epsilon)\)} è \green{finito} il limite sarà 
\blue{la sua parte standard} \\
\green{se questa esiste e la stessa per ogni \(\epsilon \neq 0\)};
\item <4->
se \blue{\(f(c+\epsilon)\)} è \green{infinito} il limite sarà: 
  \begin{itemize}
  \item \blue{\(+\infty\)} \green{se \(\forall \epsilon \neq 0\), 
    \(f(x + \epsilon)\) è un infinito positivo}; 
  \item \blue{\(-\infty\)} \green{se \(\forall \epsilon \neq 0\), 
    \(f(x + \epsilon)\) è un infinito negativo}. 
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame} % [allowframebreaks] % È in conflitto con \pause
\frametitle{Esempio: limite infinito al finito I}
Studia il comportamento della funzione 
\blue{\(f(x)=\dfrac{x+2}{x^2+10x+25}\)} \\
vicino a \blue{\(-5\)}.

\affiancati{.65}{.35}{
\pause
\textbf{Primo passo: \blue{\(f(-5 + \epsilon)\)}} 
\pause

% Calcoliamo il valore (iperreale) della funzione in un punto 
% infinitamente vicino a \(+2\).
% \pause
\blue{
\begin{align*}
f(-5 + \epsilon) &= 
  \dfrac{\tonda{-5 +\epsilon}+2}
        {\tonda{-5 +\epsilon}^2+10\tonda{-5 +\epsilon}+25} =\\ 
\action<4->{
&=\dfrac{-5 +\epsilon +2}
        {\cancel{+25}~\cancel{-10\epsilon} +\epsilon^2~
         \cancel{-50}~\cancel{+10\epsilon}~\cancel{+25}} =\\ }
\action<5->{
&=\dfrac{-3 +\epsilon}{\epsilon^2}}
\end{align*}
}
\only<6->{
Il valore ottenuto è un \green{infinito} perché è il rapporto tra un 
\green{non infinitesimo} e un \green{infinitesimo}.}
}{
\hspace{-13mm} \scalebox{.6}{\limiteiesea}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Esempio: limite infinito al finito II}
\textbf{Secondo passo} 

Nel secondo passo \green{non possiamo calcolare la parte standard}, 
essendo \blue{\(f(-5 + \epsilon) = \dfrac{-3 +\epsilon}{\epsilon^2}\) 
un infinito}.

Dobbiamo quindi utilizzare l'estensione della definizione.
\spause
Dato che \green{per qualunque valore di \(\epsilon\)}:
\begin{itemize}
\item il numeratore è un numero \green{negativo non infinitesimo},
\item il denominatore è un \green{infinitesimo positivo},
\end{itemize}
il risultato è un \green{infinito negativo}.
\spause
Quindi:
\blue{\[\lim_{x \to -5} \dfrac{x+2}{x^2+10x+25} = -\infty\]}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Esempio: (non) limite infinito al finito}
Studia il comportamento della funzione 
\blue{\(f(x) = \dfrac{-2x+6}{x-4}\)}\\
vicino a \blue{\(+4\)}. 
\spause
\affiancati{.55}{.45}{
% \vspace{1em}
\textbf{Primo passo}

\blue{
\[f(4 + \epsilon) = 
  \frac{-8 - 2 \epsilon + 6}{4 - \epsilon - 4} =
  \frac{-2 - 2 \epsilon}{\epsilon} \]
}
\blue{\(f(4 + \epsilon)\)} è un numero infinito \\
\green{(\emph{fni} / \emph{inn} = \emph{I})} \\ 
\spause
\vspace{1em}
\textbf{Secondo passo}

Poiché al variare di \(\epsilon\) 
l'infinito che si ottiene può avere segno diverso:\\
% il valore ottenuto non è sempre positivo e non è neppure sempre negativo, 
\blue{non esiste il limite}.
}{
\hspace{-14mm}\scalebox{.6}{\limiteieseb}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Esempio: limiti sinistro e destro}
Qualcosa comunque possiamo ugualmente dire se ci accontentiamo 
\green{dei limiti parziali}. 
\spause[.5]
Dato che l'infinito che otteniamo ha segno opposto al segno di \(\epsilon\):
\begin{itemize}
\item 
per valori di \blue{\(\epsilon\) negativi}, 
cioè per valori di \(x\) infinitamente vicini a \(+4\) e 
\green{minori di \(+4\)}, 
il valore della funzione (iperreale) è sempre un \green{infinito positivo};
\item 
per valori di \blue{\(\epsilon\) positivi}, 
cioè per valori di \(x\) infinitamente vicini a \(+4\) e 
\green{maggiori di \(+4\)}, 
il valore della funzione (iperreale) è sempre un \green{infinito negativo}.
\end{itemize}
\spause[.5]
Quindi:
\blue{
\[\lim_{x \to +4^-} \frac{-2x+6}{x-4} = +\infty \qquad 
\lim_{x \to +4^+} \frac{-2x+6}{x-4} = -\infty\]}
\end{frame}

\section{Limiti all'infinito}

\begin{frame}
\frametitle{Limiti all'infinito}
Finora abbiamo visto limiti per \(x\) che tende ad un valore finito, ma è 
interessante studiare anche i limiti quando: 
\begin{itemize}
\item \(x\) è un \green{qualsiasi valore infinito negativo},
\item \(x\) è un \green{qualsiasi valore infinito positivo}.
\end{itemize}

Che indicheremo rispettivamente con:
\blue{
\[\lim_{x \to -\infty} f(x) \qquad 
\lim_{x \to +\infty} f(x)\]}
\end{frame}

\begin{frame} % [allowframebreaks]
\frametitle{Procedura per i limiti all'infinito I}
\vspace{1em}
\textbf{Primo passo}

% \vspace{.5em}
Calcoliamo il valore (iperreale) di \blue{\(f(M)\)} 
per un generico infinito \blue{\(M < 0\)} nel primo caso o
\blue{\(M > 0\)} nel secondo.

\spause
% \vspace{.5em}
\textbf{Secondo passo}
\begin{enumerate}
\item 
\green{Se \(f(M)\) è un valore finito}: calcoliamo \(\pst{f(M)}\).\\
Se questo valore esiste e è sempre lo stesso per ogni infinito negativo 
\(M\):
\blue{\[\lim_{x \to -\infty} f(x) = \pst{f(M)}\]}
Se questo valore esiste e è sempre lo stesso per ogni infinito positivo 
\(M\):
\blue{\[\lim_{x \to +\infty} f(x) = \pst{f(M)}\]}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame} % [allowframebreaks]
\frametitle{Procedura per i limiti all'infinito II}
\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{1}
\item 
\green{Se \(f(M)\) è un valore infinito}:\\ [1em]
\blue{\(\displaystyle \lim_{x \to -\infty} f(x) = -\infty\)} \quad 
se \(f(M)\) è un \blue{infinito negativo} \(\forall M < 0\) \\ [.5em]
\blue{\(\displaystyle \lim_{x \to -\infty} f(x) = +\infty\)} \quad 
se \(f(M)\) è un \blue{infinito positivo} \(\forall M < 0\) \\ [.5em]
\blue{\(\displaystyle \lim_{x \to +\infty} f(x) = -\infty\)} \quad 
se \(f(M)\) è un \blue{infinito negativo} \(\forall M > 0\) \\ [.5em]
\blue{\(\displaystyle \lim_{x \to +\infty} f(x) = +\infty\)} \quad 
se \(f(M)\) è un \blue{infinito positivo} \(\forall M > 0\) \\ [.5em]
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Esempio: limite all'infinito}
Studia il comportamento della funzione 
\blue{\(f(x) = \dfrac{3x^2-4x+5}{x^2-2x+3}\)}\\
quando \(x\) è un \blue{generico infinito negativo} (o \blue{positivo}). 
% per \(x \to -\infty\) e \(x \to +\infty\). 
\spause[.5em]
Iniziamo calcolando il valore della funzione \blue{\(f(x)\)} quando 
\blue{\(x\)} ha come valore una \blue{generico infinito negativo \(M\)}. 
Possiamo usare un metodo interessante che si usa anche nell'analisi standard:
\blue{\[f(M) = \dfrac{3M^2-4M+5}{M^2-2M+3} \stackrel{1}{=} 
 \dfrac{\cancel{M^2} \tonda{3-\frac{4}{M}+\frac{5}{M^2}}}
       {\cancel{M^2} \tonda{1 -\frac{2}{M}+\frac{3}{M^2}}}\]}
\pause
Ottenendo così un valore \blue{finito} di cui possiamo ricavare la parte 
standard:
\blue{\[\pst{f(M)} = 
\pst{\dfrac{3-\frac{4}{M}+\frac{5}{M^2}}{1 -\frac{2}{M}+\frac{3}{M^2}}} 
\stackrel{2}{=} 
\dfrac{\pst{3-\frac{4}{M}+\frac{5}{M^2}}}
      {\pst{1 -\frac{2}{M}+\frac{3}{M^2}}} \stackrel{3}{=} 3\]}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Esempio: limite all'infinito (altro metodo)}
Studia il comportamento della funzione 
\blue{\(f(x) = \dfrac{3x^2-4x+5}{x^2-2x+3}\)}\\
quando \(x\) è un \blue{generico infinito negativo} (o \blue{positivo}). 
\spause
Possiamo usare la relazione di indistinguibilità:
\blue{\[f(M) = \dfrac{3M^2-4M+5}{M^2-2M+3} \stackrel{4}{\sim} 
\dfrac{3\cancel{M^2}}{\cancel{M^2}} = 3\]}
Che, nel caso produca un valore \green{finito e diverso da zero}, 
ci dà un valore reale.
\spause[2]
Possiamo osservare che 
\green{il risultato ottenuto sopra non dipende dal segno di \(M\)}, 
quindi per \(M > 0\) si ottiene lo stesso limite: 
\blue{\[\lim_{x \to +\infty} f(x) = 3\]}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Giustificazione dei passaggi}
\begin{enumerate}
\item moltiplichiamo e dividiamo sia il numeratore sia il denominatore per 
\(M^2\) e semplifichiamo;
\item la parte standard di una frazione è il quoziente delle parti standard 
del numeratore e del denominatore, se il denominatore non è un infinitesimo;
\item la parte standard della somma tra un reale e infinitesimi è il reale 
stesso;
\item sostituiamo numeratore e denominatore con espressioni indistinguibili 
(vedi \cite{zanasi1}).
\end{enumerate}
\begin{center}\scalebox{.6}{\limiteallinfinito}\end{center}
\end{frame}

\section{Conclusione}

\begin{frame}
\frametitle{Confronto SA - NSA}
È stato dimostrato che il limite \emph{non standard} equivale a quello 
\emph{standard}, ma sono due concetti molto diversi.

\vspace{-.3em}
\pause
\affiancati{.45}{.45}{
\orange{\begin{center} SA \end{center}
\vspace{-.7em}
Se \(x\) è abbastanza vicino a \(c\), ma non \(c\),
\(f(x)\) si avvicina quanto voglio a \(L\).}
}{
\green{\begin{center} NSA \end{center}
\vspace{-.7em}
Se \(x\) è infinitamente vicino a \(c\), ma non \(c\),
\(f(x)\) è infinitamente vicino a \(L\).}
}
\spause[.8]
\affiancati{.45}{.45}{
\orange{Il limite è alla base delle definizioni di 
continuità, derivata, integrale, 
e viene usato nello studio di funzioni.}
}{
\green{Continuità, derivate e integrali \emph{non hanno bisogno} 
del concetto di limite, che può essere utile nello studio delle funzioni.} 
}
\spause[.8]
\affiancati{.45}{.45}{
\orange{La definizione \emph{standard} non offre strumenti per calcolare il 
limite, ma solo per verificare se un valore dato è il limite.}
}{
\green{La definizione \emph{non standard} fornisce un metodo operativo che 
permette di calcolare il limite.}
}
\end{frame}

\begin{frame} % [allowframebreaks]
\frametitle{Conclusione}
\begin{itemize}
\item 
L'argomento ``Limiti'' può essere svolto a piacere:
\begin{itemize}
\item subito dopo aver svolto gli iperreali, come applicazione di calcolo;
\item all'inizio della trattazione dell'analisi;
\item dopo aver svolto integrali e derivate.
\end{itemize}
\item Nella NSA i limiti sono poco considerati dato che è possibile, 
sostanzialmente, farne a meno. 
Penso che siano però interessanti da un punto di vista didattico perché
questo argomento: 
\begin{itemize}
\item viene sempre svolto nelle classi che affrontano l'analisi;
\item è un'interessante applicazione del calcolo con gli iperreali;
\item permette di mettere a fuoco alcune caratteristiche del calcolo 
infinitesimale.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Bibliografia}

\begin{frame} %[allowframebreaks]
        \frametitle{bibliografia}
%         \bibliographystyle{amsalpha}
%         \bibliography{../bib_files/jabrefmaster.bib}
\begin{thebibliography}{10}
\bibitem[Henle, Kleinberg, 1979]{henle} 
\textsc{James M. Henle, Eugene Kleinberg}, 
\emph{Infinitesimal calculus}, 
New York, 1979

\bibitem[Keisler, 2015]{keisler} 
\textsc{Howard Jerome Keisler},
\emph{Elementary Calculus: An Infinitesimal Approach}, 
\url{www.math.wisc.edu/~keisler/calc.html}

\bibitem[Zambelli 19]{zambelli1} 
\textsc{Daniele Zambelli}, 
Limiti e analisi non standard,
Capitolo 8 di ``\emph{Analisi nonstandard per le scuole superiori, 
IX Giornata di Studio}'', 
Atti del Convegno tenuto a Verona il 5 Ottobre 2019,
\url{https://bitbucket.org/zambu/nsa_atti_9/downloads/nsa_atti_9_r01.pdf}

\bibitem[AAVV 2020]{zambelli2} 
\textsc{AAVV}, 
\emph{Matematica Dolce 5}, 
\url{www.matematicadolce.eu}

\bibitem[Zanasi 21]{zanasi1} 
\textsc{Roberto Zanasi}, 
\emph{Gli infiniti non sono tutti uguali. - 
Errori frequenti nell'uso degli indistinguibili},
In questo convegno
\end{thebibliography}
\end{frame}

\begin{comment}

\begin{frame}
\frametitle{}
\end{frame}


\end{comment}


\end{document}
